\chapter{Pendahuluan}

\section{Latar Belakang}
PT. Pos Indonesia (Persero) merupakan salah satu Badan Usaha Milik Negara (BUMN \cite{alifian2016analisis} yang bergerak di bidang jasa pelayanan  jasa pos, jasa keuangan, jasa logistik dan e-bisnis dengan jangkauan operasi hampir di seluruh Indonesia \cite{sitinjak2015penilaian}. Paket pos merupakan salah satu jenis produk layanan jasa dari PT. Pos Indonesia (Persero) yang sering digunakan oleh para pelanggan untuk mengirimkan barang ke tempat tujuan. Namun seiring berjalannya waktu, sekarang mulai bermunculan perusahaan jasa pengiriman barang lainnya yang menjadi pesaing PT. Pos Indonesia (Persero). Hal ini mutlak memacu PT. Pos Indonesia untuk meningkatkan kualitas layanan agar memperoleh kepuasan pelanggan dan meningkatkan omset \cite{sundjaya2012sistem}. PT. Pos Indonesia merupakan  perusahaan yang salah satu misinya adalah \textit{“to make profit”} dituntut untuk memberikan layanan sebaik mungkin, karena tidak dapat dipungkiri lagi bahwa prinsip berhubungan dengan orang lain dan juga memenuhi kebutuhan mereka kuncinya terletak pada kata “memberi pelayanan” \cite{purba2016analisis}.

Konsumen sebagai pengguna barang dan jasa dalam melakukan pembelian banyak dipengaruhi oleh faktor-faktor internal dan eksternal. Faktor-faktor tersebut mempunyai pengaruh yang sangat besar dalam mempengaruhi proses keputusan untuk membeli suatu produk bagi seseorang konsumen \cite{hidayati2010analisis}. Kepuasan konsumen mencerminkan penilaian terhadap kinerja produk/jasa dalam kaitannya dengan ekspektasi. Untuk itu, kualitas jasa sangat menentukan kepuasan konsumen. Pelanggan yang berkurang atau bahkan hilang, disebabkan oleh pelayanan yang tidak memuaskan \cite{empat2alma}.

Pengaduan masyarakat merupakan suatu bentuk partisipasi untuk ikut berperan dalam membangun lingkungannya serta sebagai bentuk pengawasan terhadap kinerja instansi pemerintahan \cite{prasetya2013analisis}. Laporan maupun aspirasi masyarakat dapat dipergunakan sebagai bahan masukan untuk mengevaluasi kebijakan dan peraturan yang telah dibuat atau peraturan yang telah dilaksanakan dan untuk mengetahui masalah yang ada didalam masyarakat secara efektif, cepat, dan \textit{up to date} serta dapat langsung memberikan solusi dan jalan keluar \cite{yohanitas2014pengelolaan}. Saat ini, PT. Pos Indonesia belum memiliki \textit{system} layanan pengaduan konsumen. Proses pengaduan yang masih berjalan saat ini adalah konsumen yang ingin menyampaikan keluhan dengan menyampaikan keluhan dikolom komentar salah satu media sosial PT. Pos Indonesia seperti \textit{instagram, facebook, twitter} \cite{wijaya2014prosedur}. Namun, beberapa keluhan dari konsumen tidak ditanggapi oleh pihak PT. Pos Indonesia. Selain itu, pihak PT. Pos Indonesia tidak dapat merekap data pengaduan terhadap layanan PT. Pos Indonesia karena tidak adanya sistem khusus pengaduan konsumen. Maka dari itu, telah dibuatkan sistem layanan pengaduan untuk mengetahui apa saja keluhan masuk dari pengguna jasa PT. Pos Indonesia.  Kemudian, kesulitan selanjutnya adalah mengenai penindakan terhadap pengaduan. Penindakan terhadap pengaduan dilakukan sesuai tanggal masuk pengaduan tersebut, tidak sedikit juga pengaduan yang itu sangat mendesak dan diminta untuk sesegera mungkin untuk ditindak, di karenakan kasus yang diadukan sangat penting. Maka dari itu, perlu adanya prioritas penindakan dari berbagai pengaduan. Dalam memprioritaskan penindakan ditinjau dari 2 kriteria yaitu; kategari pengaduan, topik pengaduan. Dengan demikian akan tercipta suatu prioritas, pengaduan yang akan didahulukan. Dalam menentukan prioritas penindakan pengaduan, diperlukan metode menentukan prioritas atau rangking. 

Berdasarkan masalah di atas, maka dibutuhkan suatu sistem layanan pengaduan yang dapat menjadi wadah para konsumen PT. Pos Indonesia memberikan keluhan atau kritik dan saran terhadap kinerja PT. Pos Indonesia, yang akan membantu monitoring keluhan dari konsumen terkait pelayanan PT. Pos Indonesia. Aplikasi ini akan membantu mengatasi permasalahan pada saat ini yaitu melakukan pengaduan/komplain/kritik/saran kepada pihak PT. Pos Indonesia. Sistem yang akan dibangun bersifat online sehingga kapanpun dan dimanapun konsumen dapat melakukan pengaduan. 

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana memproritaskan aduan dengan menggunakan metode \textit{Weighted Product}?
    \item Bagaimana implementasi metode \textit{Servqual} untuk mengetahui kepuasan pelanggan PT. Pos Indonesia?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Tujuan dan manfaat berdasarkan identiﬁkasi masalah adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
    \item Dapat merancang sistem pengaduan dan penindakan menggunakan metode \textit{Weighted Product}, sehingga mengurangi permasalahan dalam prioritas penindakan berbagai pengaduan.
    \item Dapat mengatasi masalah memproritaskan penindaan untuk aduan.
    \item Dapat membantu menyelesaikan masalah yang lebih penting atau masalah yang lebih besar terlebih dahulu.
    \item Mempermudah dalam proses pendataan data pengaduan.
    \item Dapat mengetahui kepuasan pelanggan PT. Pos Indonesia dengan menggunakan metode \textit{Servqual}
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Aplikasi yang akan dibangun berdasarkan studi kasus PT. Pos Indonesia.
    \item Metode penelitian yang digunakan adalah Metode \textit{Weighted Product} dan Metode \textit{Service Quality}
    \item Penindakan diproritaskan apabila memenuhi kriteria \textit{Weighted Product} yaitu kategori pengaduan, jenis pengaduan.
    \item Metode untuk mengetahui kepuasan pelanggan menggunakan metode \textit{Servqual}
    \item Tahapan pengerjaan penelitian sudah masuk ke tahap implementasi metode.
    \item Aplikasi yang dibangun masih berbasis website.
    \item Pada Aplikasi ini \textit{admin/user} dapat melakukan login secara masing-masing untuk masuk ke dalam aplikasi.
\end{enumerate}

